<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/15/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/15/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>1</title>
    <link href="/2023/04/11/1%201/"/>
    <url>/2023/04/11/1%201/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《光变》-中国工业精神不灭</title>
    <link href="/2023/04/11/%E5%85%89%E5%8F%98/"/>
    <url>/2023/04/11/%E5%85%89%E5%8F%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年春节刚过完，ChatGPT就以无与伦比的速度迅速破圈，带动AI和人工智能再次成为全社会关注的风口，上一个被全民热议的人工智能恐怕还要追溯到7年前击败人类棋手的AlphaGo了，7年过去了，人工智能的春风似乎又吹了过来。</p><p>从围棋高手AlphaGO到绘画天才Stable Diffusion再到陪聊达人ChatGPT，在人工智能领域，支撑起他们那“聪明”脑袋的，仍然是经典的三大要素：算力，算法，数据。</p><p>如今，当你打开搜索引擎，以“炼丹”为关键词进行搜索，你会惊讶的发现，搜索结果中大概率会有深度学习、显卡等看似格格不入的字眼。没错，这就是人工智能时代的“炼丹”，它已经被赋予了新的涵义。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfodAhaNY25ClgxzdjQS1hia6XYkZeDviakKRiavYibbfywdL4cps4DkExxQw/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 “丹炉”——云服务器<br>图源 microsoft</p><p>简单的来说，“炼丹”就是训练AI模型的过程，“丹炉”是提供算力的芯片，“原料”是海量的数据集，算法则是一系列复杂的化学反应所遵循的原理。</p><p>以ChatGPT为例，几天前，OpenAI开放了ChatGPT API，1000个token的收费是0.002美元，这大概就对应了其背后算力的成本。根据其官网上提供的token计算器，上一段话将近60字就需要134个token，使用成本其实不低。</p><p>为什么AI的使用成本这么高？答案还是在“丹炉”上，OpenAI使用了微软的Azure云平台，其强大的算力是由近万张英伟达A100计算卡提供的，这张卡在美国禁售前，售价基本上在数万美元一张，“炼丹”成本之高可见一斑。</p><p>但可惜的是，这些高端计算卡早在去年8月底就已经被美国宣布禁售了，虽然国内企业紧急采购了号称够用几年的计算卡，英伟达也通过各种办法继续向中国客户供应替代产品，但是AI算力被“卡脖子”已经是不争的事实。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfoWn5UhyL5UwgwmDpP8zMYicvj1xU5t14I8H3qp2gEibvhUp13utGCoLcw/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 路透社报道禁售ai芯片<br>图源 路透社</p><p>其实在芯片领域，不仅是购买渠道被掐断，自研的芯片也难逃美国的制裁，华为就是一个活生生的例子。曾经的“麒麟”系列芯片的性能甚至已然追平并部分领先主流手机SOC，但最终仍在美国的制裁下含恨退场。</p><p>如果说工业时代，石油是产业的命脉，那么在信息时代或者AI时代，用以储存或计算的芯片则是新的命脉。石油可以从不同的国家购买，而芯片这个人类有史以来制造出的最复杂的高科技产物，却只能依赖少数几家公司进行生产。</p><p>全球最先进的处理器芯片，有9成是在中国台湾地区生产的，日韩企业则在内存和闪存领域占据了绝对优势。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfox0xmwSMwfaYIPmWgLayeWNndWWBz8ACic72sXFc4iblxLg9qy258WuNw/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 台积电<br>图源 cnbeta</p><p>近几年的“卡脖子”问题，本质上就是美国及其盟友对中国半导体产业的围剿战，去年在美出版的《芯片战争》一书中，作者就毫不讳言的指出了美国打击华为的原因：</p><p><em>——美国的国家安全会议如今主要把中国的竞争视为零和赛局。这些官员认为华为构成的不是商业挑战，而是一个战略挑战。</em></p><p><em>重点不在于华为直接协助中国军方，而在于华为提升了中国的芯片设计与微电子技术的整体水准。中国生产的电子产品越先进，购买的先进芯片就越多，全球的半导体生态系统就会更依赖中国，而美国为此付出的代价就越大。</em></p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfoHqrfAYUeua5oxNB31yjYVwvsfTLgic26GGcQON8ic8B28GrkUD88t7RQ/640?wx_fmt=png"></p><p>图 chip war<br>图源 goodreads</p><p>如何在这样的困境中取得突破？许多企业都曾做出过努力，中兴、华为、中芯、长江存储、晋华、紫光等等都曾经或者仍在努力，虽然困难重重，但中国企业家们从未放弃。</p><p>当我们目光再放远一些，其实在半导体工业大类中，有一个细分领域中也涌现出许多中国企业，并且实现了在这个领域中从无到有，从弱做强，实现了中国在战略新兴产业上的奇迹般崛起。</p><p>这个产业的终端产品，就是你我每天目光都要聚焦10个小时以上的——显示屏。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfoC4AX6QV6rzCtShzya3mqPYeK5UhtUBOreOse4Peb3u0TxjDTRNrcqg/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 iPhone <br>图源 arstechnica</p><p>去年12月，小米发布了最新的红米K60系列，最令人关注的无疑是那块色彩艳丽2K分辨率屏幕，这块由华星光电的生产的OLED屏在大多数参数上都达到与三星相同的水平。</p><p>与此同时，今年1月也有爆料传出，京东方成功拿下了iPhone 15部分屏幕订单。如果这一消息属实，这无疑是国产屏幕的又一大突破。</p><p>然而谁又能想到，二十多年前，国内还无一家从事半导体显示工业生产的企业，彼时国内的电视机厂家不得不从国外进口面板这一最为关键的组件，日韩乃至台湾地区的企业却早已处于垄断地位，就连液晶面板技术的开拓者美国的相关工业都被竞争所击垮。当时国内厂商面对上游面板企业，毫无议价能力，想要自主生产也完全无从下手，也面临着“卡脖子”的窘迫局面。</p><p>中国半导体显示工业的是如何在那般困境中奇迹般崛起，其中又有多少坎坷艰辛？这必定是一个读起来荡气回肠，令人心潮澎湃的故事。这也是《光变—一个企业及其工业史》这本书所要讲述的内容。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfolvReicqneJKXficUTaicXMN9BROFZDdkQfbCLbXriaUCzdBGjDKD2TFzgA/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 《光变—一个企业及其工业史》<br>图源 豆瓣</p><p>直白的说，这不是一本严谨的产业研究报告，也不是古板的企业发展史，客观中立并不是这本书所要表达的态度。作者路风教授洋溢的感情毫不掩饰的充斥在每一章、每一段文字之中，强烈的情绪裹挟着那些尘封在历史中的一个个画面呼啸而来。他如同一个传道者，虔诚地，竭力地向读者展现他所“信仰”的工业精神如何在一个企业的身上迸发出炽热的火花，并最终点燃了产业的“新火”。</p><p>此时此刻，恰如彼时彼刻。《光变》出版于2016年3月，彼时，美国所发起的「芯片战争」才刚刚露出獠牙。谁也想不到那年3月的中兴被制裁事件，最终竟成为了绵延至今的半导体封锁战的开端。如今再读这本书，积郁的情绪仍然难以释怀，未来究竟会如何？</p><p>我想，无论未来导向何方，我们始终要怀有希望。正如路教授所要表达的思想，浓缩汇聚成了全书的最后一句话：</p><p><em>千年易过，中国工业精神不灭。</em></p><p><strong>被抛弃的国企与被瓦解的产业</strong></p><p><em>——将近30年后的今天，当我们再次回顾这些企业走过的路时，只能说它们被抛弃了。</em></p><p>路风教授在开篇花了一整个章节的篇幅，追溯了京东方的前身北京电子管厂的成立-发展-衰败的故事。</p><p>北京电子管厂的经历，就是一部浓缩的国企工业发展史。那个时代，绝大多数国企都有着相似的命运，它们无不是在计划体制下发展壮大，伴随着新中国的工业发展走过了风风雨雨，却最终在上世纪末在政策的巨变中轰然倒下。</p><p>为什么是“被抛弃”，作者认为，虽然这些国有企业“技术落后”“经营不善”“观念僵化”，但在那个特殊的年代里，至少有部分企业在被封锁的条件下依然在做技术，无论与世界先进水平有多大的差距，技术基础都是在的。</p><p>然而随着中西方关系的回暖，国人赫然发现，我们的技术原来是如此的“落后”。既然如此，就应该扔掉并去“引进先进的外国技术”。这一时期，随着太多的项目“下马”，无数的企业突然之间失去了任务、市场和上级帮助，连一个过渡期都没有直接被要求自负盈亏。这毫无疑问，就是“被抛弃”。</p><p>在动物保护相关领域有一个名词叫“野化训练”，指的是圈养动物在放归大自然前必须进行的过渡训练。自小脱离自然环境的动物如不经过充分的训练而直接放归山林，绝无可能在野外那种弱肉强食的环境下生存。</p><p>那个时期的国有企业就是这样，毫无准备的被迫进入强敌环伺的市场经济大潮之中，然后在国外技术的降维打击下陷入绝境。头脑灵活的企业或许能“活下来”，但这不是没有代价的。</p><p>作者认为，能渡过生存危机的国企往往经历了“去技术化”的过程。这个现象之所以产生，就是因为大规模的技术引进打断了原本的技术发展进程。而终端环节的一两个先进技术的引进会在全产业链的匹配下逐渐蔓延，最终越来越的的技术不得不依靠引进。而这样的过程无疑会把核心技术的自主研发给抹杀掉，只有少数拥有所谓”比较优势”的末端产业，因实在没有多少技术含量而得以存活下来。</p><p>由此，企业依靠这些末端产业（具体到电子工业上就是组装）成功“市场化”，但自我阉割式的“去技术化”也完成了。毕竟“搞原子弹的，不如卖茶叶蛋的”，吃力不讨好的科技研发，哪里比的过风险低来钱快的“市场化”呢？</p><p>到这里，大部分读者可能会产生一个疑问：不对啊，这和我们以往接受到的信息完全不一样。中国几十年来的飞速发展，难道不是改革开放以来，引进了外国资本和外国技术的结果吗？市场化不是比其他任何途径都能更有效率的配置经济发展所需要的资金吗？等到我们的企业靠着引进先进技术，追赶上主流之后再进行创新不就行了？</p><p>或者更直接一点：<strong>引进，消化，吸收，再创新</strong>，这不是一直以来都是中国追赶先进技术的“法宝”吗？</p><p>为了解释这个疑惑，作者在京东方之外又举了高铁，核电，电信设备三个例子用以论证。这些领域在近些年来的发展及赶超，虽然看起来是通过获取和改进技术，最终得以实现技术进步，但本质上仍然是靠“自力更生”“自主创新”，靠的是几十年来的工业底蕴和产业基础：</p><p>他们实现突破的技术源头，几乎都可以追溯到“自力更生”阶段，而且在“改革开放”阶段坚持自主开发。</p><p>而在那些幻想仅仅通过引进就能“弯道超车”，而被整体抛弃掉的领域，要再实现突破则难之又难。作者一阵见血的指出了这些曾经“被抛弃”的领域的本质：</p><p><em>造成这些后果的原因在于被抛弃的不仅是产品，而是开发这些产品的技术活动体系，即技术能力基础。这种抛弃并不是无意的，而是被认为引进“外国先进技术”更有利于发展经济。</em></p><p>更加鲜活的例子来自于国防领域，全盘引进苏联战斗机技术的沈飞始终在原有的路线上修修补补，窝在大西南的成飞反倒走出来世界独一份的歼-20。同样是在航空工业，运-10大飞机的“下马”，让中国“大飞机”时至今日还在努力“补功课”。作者在提到这些遗憾时无不痛心疾首：</p><p><em>当领导层在1984年年末决定改革国防工业体制时，有关文件中曾有一句话：“等将来有了钱，可以买上它一万架飞机”（这句话后来在重新印发文件时被删除）</em></p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfocA31CeFU8gVpMsnXbyLHnXJnQbA9XQ3TbwpnaYzx8nKuGZByxN3s2A/640?wx_fmt=jpeg"><br>图 停放在商飞公司的运10及“永不放弃”雕塑<br>图源 百度</p><p>最终，随着一家家企业“去技术化”，一个个产业被瓦解，中国似乎已经丧失了在高技术工业领域的发展潜力，希望究竟在哪里？书中的这番概括，即便是在2023年的今天，仍然是那么令人毛骨悚然的贴切：</p><p>从那时起，中国进入了一个各级领导都迷信“外国先进技术“的时代，一个形成“外国技术一定先进、中国技术一定落后社会心理的时代，一个中国工业精神衰落的时代。”</p><p><strong>创造性毁灭：显像管产业的崩溃</strong></p><p>自1977年起，几乎是伴随着改革开放的脚步，中国的彩色显像管工业就开始了引进的道路，并通过合资、购买生产线等方式，得以迅速发展。并在上世纪末成功做到了国产化，其中较为著名的号称中国“八大彩管厂”。</p><p>如果故事到此完结，那确实是一段完美的工业发展史。彩电工业就如同教科书上的范例般遵照“引进，消化，吸收，再创新”过程；从白手起家做到了世界前列，在高技术领域完成了不可思议的崛起。</p><p>但一切都是那么的突然，当平板显示彩电（包括液晶、等离子在内）2003年大举进入国内市场后，不过6年的时间，就在销量上超过了传统的显像管CRT彩电。</p><p>面对技术革新，八大彩管厂在干什么呢？它们中的大部分什么都没有干，甚至还错误的认为CRT仍有广阔发展前景，从而继续收购扩大生产线。</p><p>当然，也不是所有企业都是这样，如河南安彩在05年仓促决定转向液晶玻璃基板项目，但一没资金二没技术，结果只能是一地鸡毛。八大彩管厂中唯一没有合资的咸阳彩虹在07年主动向新型平板显示器转型，甚至建设了国内第一条液晶玻璃基板5代生产线；同时08年还与长虹合作建设了等离子显示生产线。但可惜的是，这些努力都没有根本上扭转企业的衰败。</p><p>短短三四年的时间，中国自豪的彩管工业就被一场“创造性毁灭”彻底摧毁。有人会觉得这是因为它们没能跟上技术进步，根本上还是研发投入不够或者研发方向出现了问题，本质上只是经营问题。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfoXpUrmrY6tMXHRgtfdwr6IkATyKDX9ACgplv1vVutBfrT9rKrQWXiaKQ/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 废弃的显像管电视<br>图源 新浪财经</p><p>但经营问题可以解释一两家企业，如果整个行业发生了垮塌式崩溃，那绝不是一句轻飘飘的“经营不善”就能概括的。作者认为，这次崩溃反映了依靠引进现成技术进行价格竞争的工业发展模式的根本缺陷。</p><p>以市场换技术，以合资引进先进资本和技术，这样换来的技术到底能否消化吸收？从彩管工业的溃败来看，答案明显是不能。作者在书中也引用国外专家的言论表明了自己的态度：</p><p><em>外资从来没有发动过一个落后国家的工业化，外资只是当一个国家的经济开始发展后，才会进入以分享市场。因此，无论外资对中国经济发展起到什么样的作用，这些作用都离不开中国已有的工业基础。</em>_</p><p><strong>竞争对手的盘外招</strong>  </p><p><em>——夏普就像“灭火队”一样追踪着京东方的足迹，想要瓦解中国自主建设高世代线的任何企图。</em></p><p>05-06年期间，深圳政府牵头TCL、创维、康佳、长虹等企业，计划与京东方合作建设液晶面板生产线，然而06年中，夏普主动找上门提议建设6.5代线，瓦解了这个松散的“联盟”。随后的07年，夏普见目标已经达成，当即宣布与深圳政府的谈判终止，不费一兵一卒就把国产面板行业发展的希望扼杀在了摇篮中。</p><p>同样的把戏，在上广电计划建设6代线时也再次出现。夏普以主动寻求合作的姿态把京东方踢出局，然后在项目都已获批的情况下再次找借口中止合作。</p><p>作者援引相关的媒体的分析，夏普的几次“搅局”至少让中国进入液晶面板高世代生产线的时间推迟了2-3年。</p><p>其实这样的盘外招还远不止这两次。2008年，当京东方与合肥敲定建设6代线的合作协议时，老朋友夏普又来了。然而这次京东方也早有准备，最初与合肥市政府接触时就明确提出了这个问题：如果夏普找来怎么办？</p><p>事实证明，合肥顶住了压力。一个地区的发展，与政府前瞻性的招商引资战略目光是密切相关的。合肥成为京东方高世代线的落脚点并非偶然，接下来的十几年里，合肥接连押注半导体和新能源产业，均大获成功，江湖人送外号“风投之王”，着实羡煞各地政府。</p><p>除了夏普以外，其实LG、三星等韩国企业也有意或无意的扮演过搅局者的角色。2010年各地政府纷纷上马液晶高世代线，但在2011年遇到市场低迷，两家韩国企业的在华项目被批准后纷纷宣布缓建。这无疑是一对响亮的耳光，打醒了那些幻想依靠外资引进先进技术来发展中国高技术产业的人。</p><p>当然，除了这些盘外招，日韩企业还通过市场影响力引导技术发展路线。在《光变》成书时，LCD屏幕仍然是电子产品的主流，然而眼看国产液晶屏幕市场占有率在逐步提高，在OLED技术上保持较大领先的三星等厂家就开始不遗余力的推广OLED屏幕。时至今日，LCD屏幕已经从主流手机中消失，部分笔记本也逐步采用OLED屏幕。虽然OLED确实在技术上存在一定的优势，可这种优势并非LCD对CRT那般的明显，其本身也存在费眼、烧屏等问题。但为了挽回在半导体显示工业的领先地位，三星等必须在国产厂商仍在深耕LCD前先行发力，从而利用专利等在OLED领域扩大自身的优势。虽然目前华星光电、京东方等也在OLED屏幕上取得了不小的进步，但总的来说仍然是一个追赶者的姿态，远不及LCD领域那么从容。</p><p><strong>MBO与国有资产流失</strong>  </p><p><em>——管理层收购（Management Buy-Outs）是指公司管理层利用高负债融资买断本公司的股权,使公司为私人所有，进而达到控制、重组公司的目的，并获得超常收益的并购交易。</em></p><p>在中国，因为涉及到产权的问题，上世纪九十年代开始的国资企业MBO的过程中确实存在太多的国有资产流失和腐败问题。尽管路教授在书中为京东方解释了那次MBO行为，称所谓国资股份并没有被转给个人，而是由京东方全体核心技术管理骨干共同拥有。但这种行为现在看来确实还是有部分“国有资产流失”的嫌疑。但如京东方公告所言，这部分股份不属于个人，而是创业骨干团队所有，和被司马南炮轰的联想那种将股份直接倒手给到个人还是有较大区别的。</p><p>更具阴谋论色彩的是，《新京报》的报道刊出时，京东方正准备赴港上市筹措资金建设位于北京的5代线。结果一纸文章引得舆论哗然，证监会直接叫停上市计划，京东方的融资渠道被直接掐断。好在最后国开行和北京市政府帮忙组织了几家银行共同进行银团贷款，才使得京东方的资金链没有断掉。</p><p>千秋功过，留给后人评说。</p><p><strong>不同的选择</strong>  </p><p><em>——2003年我们京东方B股增发了20亿港币，那时候手上有30亿元的现金。有人建议买望京的地，如果当时真的买了，我们今天就发财了。但是董事长王东升说了一段话：“我们是搞工业起家的，搞房地产我们也不懂。如果连我们这些人都去做房地产，那谁来搞工业化？我们还是搞工业化吧。”</em></p><p><em>作为一个有军工背景的企业，真的是担当着一种责任感，总觉得推动工业的发展是自己的使命。房地产有人搞，不缺京东方，但是在工业化里，京东方可能扮演一个很重要的角色。我们的血液里面就流着工业的血，要是连我们都不搞工业了，那谁来搞工业？</em></p><p>王东兴和现任京东方CEO陈炎顺的这番对话不知道是否真的存在，但几十年来的事实证明，京东方确实在实打实的做半导体显示工业。</p><p>当时，有一家同样以电子产业起家的公司也面临相似的抉择，但他们却选择了买地。那家企业的名字和当年的广告词曾经火遍全国：人类失去联想，世界将会怎样。</p><p>2003年，望京的土地大多通过城开集团以协议价转让，地价成本基本上在300多元&#x2F;平方米，后来的开盘价也不过6000-7000元&#x2F;平方米，而去年二手房均价则高达11万。那个开盘7000元每平的项目是融科橄榄城，而融科，正是联想的房地产开发子公司。  </p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/SZyvotQ6hzOibdxjMgVEj3M15k7UG5ibfop0PK8elNgZt3GzjibgUUES1ETMxQMj8yLaQP7TjibMHYywqxmMZXuCpQ/640?wx_fmt=jpeg"></p><p>图 融科橄榄城<br>图源 百度</p><p>客观的说，我们很难去评判两家企业的行为孰优孰劣，毕竟联想的制造业也是公认的高技术产业，作为电子制造业的代表，也带动了整个产业链的发展。在当时那个年代，联想逐利的选择当然没有错，企业成立的目的就是为了追求利益最大化，我们不能也不应站在道德的制高点上抨击企业“不爱国”。</p><p>但我相信国人还是期望，能有更多的王东兴们站出来，能有更多的企业在坚持“活下来”之后，敢于去选择那些看起来更为艰难的道路，即便这样的选择不管是在当时的条件下，还是在现在的背景中，恐怕都很难去理解。但也只有越来越多的企业和个人投身其中，中国才能摆脱“卡脖子”的尴尬境遇，中国的工业精神才得以继续延续下去。</p><p>最后，引用《光变》书中的尾声作为本文的结束</p><p><em>——中国工业精神曾经一度衰落，但当我们追溯中国工业发展的历史轨迹时，却发现这种精神从未熄灭——它们有的发生在大西南的山谷里，有的发生在东北和西北的老工业基地；有的发生在湖南腹地的大制造企业里，有的发生在浙江沿海地区的劳动密集型小企业里，也有的发生在上海、深圳这样繁华都市的高技术企业里。在半个多世纪的风雨中，中国工业人及其企业有着各自的心酸和无奈，经历过被冲击、被抛弃的境遇和命运。但是，那些信奉这种精神的工业人及其企业仍然以自己的顽强坚韧，在开放市场条件下爆发出令人意外的创造力，改写了中国工业史，并正在勾画出世界历史上最为磅礴宏大的工业篇章。</em></p><p><strong>本文主要内容参考自《光变》一书</strong></p><p><strong>Trichome</strong> </p><p>撰写｜蟑螂恶霸 小雾</p><p>编辑｜小雾 蟑螂恶霸</p><p>图绘｜小雾</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>1</title>
    <link href="/2023/04/11/%E6%B5%8B%E8%AF%95%E4%B8%80%E4%B8%8B%E6%8E%A8%E9%80%81/"/>
    <url>/2023/04/11/%E6%B5%8B%E8%AF%95%E4%B8%80%E4%B8%8B%E6%8E%A8%E9%80%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自动化</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
